陳彥霖的母親 「比較不同的謊言，你就可以得出真相。」

陳彥霖死因研訊法庭昨日（八月二十四日）召開，陳彥霖的母親出庭作供，其中暴露最大的疑點是，其作供內容與去年十月接受無線電視訪問時所説的極為不同（唯一相同之處是極力堅持女兒是自殺，而非他殺）。大部分網民極度懷疑陳彥霖母親的真正身分，但有人持相反意見，指出由於政治原因，只會相信自己心目中的真相，例如：「黑警殺人」，但無視陳彥霖生前的反常行為，質疑所有證人都是演員，誤信假新聞炒車仍不肯自省。我得承認，網民的確帶有頗強的既定立場，但真理總會愈辯愈明。蘇共其中一位第一代領導人托洛斯基嘗言：「比較不同的謊言，你就可以得出真相。」陳母在接受無線電視新聞部總監黃淑明訪問時説，全家人都愛惜彥霖，希望外界不要再騷擾家人，讓她安息。昨天在法庭的陳母所説的卻是另一版本：去年九月彥霖因襲警案上庭，陳母因不能接受「個女變成咁」，沒有陪女兒上庭。究竟哪個版本才是真相？

重看那個無線電視新聞的訪問，你會發現當時陳母的表現很冷靜，而且是將內容導向否定反送中示威（「六月女兒有份派文宣，到七月時她跟我説：『媽媽我已不想出去了，因為已經變了質』。」）很奇怪，如果母女關係疏離，又豈會傾吐社運心事？陳母在訪問中提及彥霖襲警案，但不像昨天承認自己沒有陪親生女兒上庭，是否當時要營造一種「母女情深」的感覺，令觀衆相信她的版本。最奇怪的是，陳母在彥霖死後不久接受無線電視訪問，語調不帶悲傷，反而是事後一年上庭時才哽咽、落涙？這與「時間沖淡一切」的心理定律相違背。

無線電視新聞部那邊也奇怪。訪問旁白説記者是洗志，但鏡頭前由頭到尾問問題的是極高層的新聞總監黃淑明。試問黃總監這類「膊頭有花」的新聞行政人員有幾何要親自上陣。看來無線高層高度重視這次訪問，但為何訪問並不深入，似乎只為「否定陳彥霖被殺」這一命題而做的。但主題先行正是做新聞的大忌。這一點，身為新聞總監的黃淑明沒理由不知道。要多角度調查彥霖的死因，起碼可以訪問彥霖的同學，為何當時不做？訪問出街後，彥霖的同學説，未聽聞她訴説自己有精神問題。若我們相信陳母昨日所言，母女關係疏離，似乎同學的説法較可信。

據説，死因研訊法庭還會陸續傳召多位證人。我最希望去年到網台談及事件的彥霖舅父現身作供。不知道他是否尚在人間？一年過後，回頭再看彥霖的死，我有更多的疑問：一）即使真的有思覺失調，也不能直接推論到自殺。事實上，我也認識一些朋友長年有幻聽或思覺失調，亦未至於自尋短見；二）彥霖即使真的輕生，為何要裸體蹈海；三）彥霖的臨終之前穿著之衣服，有沒有尋回？尋回的話，有沒有做化驗？四）為何遺體高速火化？

對於彥霖和周梓樂同學的死，我一直認為要與這十四個月以來無數浮屍、墮樓、荒野吊頸、失蹤個案聯繫起來看。那就是説，即使死因研訊法庭判定彥霖的致死原因，我們也不要罷休。我們要查的是，整個神秘死亡現象的真相。

赤裸自殺都幾撚好野，而且話行左十五分鐘但冇任何車cam證明到

成個人都係假，點得出真相啊